★【棄做freelancer】技術員：一半僱主會拖糧

道聽途說業界公司手法：當聽故事，冇諗過發生喺自己身上。

18歲時，Kelvin入行之初，已聽聞某些公司會拖糧的傳言：『同同事們食飯時，他們會說「阿叔我在外面，遭遇過什麼什麼情況。』指的是被外面公司拖糧、說有些公司不太好。

當時Kelvin只是初出茅蘆，應接Freelance的工作項目寥寥可數，可以說根本不知道外面的市場、世界如何運作。他回憶起當時對這些傳言的態度：「我當聽故事，都冇想像過會發生在自己身上。」加入「全職 Freelancer」行列之前，他從未被外面的公司拖過數。

初次被拖糧兩個月

直到他在中學畢業後，頻繁接Job終遇「虎」——說的是拖糧的僱主。Kelvin憶述與某公司合作好幾次，最後比原先協議的出糧時間晚了兩個月，才能收回工錢。「期間都有打電話去問過，老闆每次都只說遲啲就有，叫我等一等，也沒其他辦法。」

對於如何保障和爭取自己應得權益，Kelvin對freelance界的運作根本毫無概念，亦只好「盲等」。他承認當時因為牽涉金額不多，自己尚有積蓄，所以沒有加以理會：「我記得都係千幾二千元，坦白說又不是好多，而且仍然會覺得自己只是來學嘢，不好與他們計較。」現在回想，「學嘢」是真的，被拖糧卻同樣是真的；在不同的Freelance範疇中，坊間甚至有不少僱主，會說是給予機會讓業者「學嘢」，而開出低廉薪金，甚至要求Freelancer不求回報地為自己工作。網絡上就不時傳出，不論是私人抑或組織團體，在外判攝影、設計、化妝等工作時，會以「俾機會你學嘢」、「可以宣傳自己」等原因壓價，甚至指Freelancer「不應只視乎有冇錢而接Job」。

法例保障、執行監督不可或缺

Kelvin指這一行圈子好窄，雖未聽聞行內有公司會「走數」，美其言「有拖冇欠」；而且走數事例，在其他Freelance工作範疇亦屢見不鮮。而拖數、走數等情況，無疑出於業界、勞工法例中對Freelancer保障不足。

當被問及有否可行的解決方法，他只沉默半響，沒法回答。「先簽合約聽起來彷彿可行，但沒有人會執行。每個月咁多場Show，咁多不同的人，邊有咁多時間簽幾十、幾百份約？」他反問道。其實即使雙方簽了合約，仍然不乏僱主不履行合約精神，拖糧走數的例子。因此除了合約，修訂相關法例等條文限制，至少還需要類似工會、監察的角色，去維護Freelancer的工作權益。

「我選擇做返全職，都同被拖糧有關，現在每月都有水電煤等固定開支，做Freelancer被拖糧就冇錢交。因此需要一份全職，準時出糧的工作，外面有Job接只能當成Bonus。」Kelvin最後有點失望的總結道。Freelance生活方式，對他而言無疑是吸引的，他亦透露炒散式接job比全職能賺更多錢，卻因為無法承受被拖糧的後果，惟無奈放棄。

有不少僱主，會說是給予機會讓業者「學嘢」，而開出低廉薪金
有不少僱主，會說是給予機會讓業者「學嘢」，而開出低廉薪金
有不少僱主，會說是給予機會讓業者「學嘢」，而開出低廉薪金
有不少僱主，會說是給予機會讓業者「學嘢」，而開出低廉薪金

返工 = ?????

slave

freelancer, 自由自在

d垃圾人事顧問仲唔出黎解畫

on9仔
freelancer同人講勞工法???
自己身份都未清楚
一世做打工仔啦

喺體制外 自然就享受唔到權利
不過相對責仼都唔同
大把freelancer唔報稅
同時大把freelancer被壓迫同超時工作

不過都係有需求嘅原因，先到養得起一班freelancer
有咩方法你可以聽日拍廣告，聽日就搵到演員同製作團體？彈性高同行政手續小，節省時間，方便快捷，只要你承受到個風險，其實搵freelancer都係另一種選擇

利申 有報稅

lm

Lm

老綜唔會拖糧

X2